\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Informacje wstępne}
\begin{itemize}
\pause\item Mechanizm \ttt{"wytnij i wklej"} sa jednym z najbardziej przydatnych oraz najwygodniejszych 
popularnych interfejsów użytkownika (między innymi X Window i Windows). Z ich pomocą można zaznaczyć pewne 
partie programu i wyciąć je czy skopiować do schowka. Następnie dane ze schowka możemy wkleić w zupełnie innym programie.
\pause\item Za pośrednictwem schowka możemy przekazać tekst, grafikę czy inne dane w inne miejsce w obrębie dokumentu lub z jednego do drugiego dokumentu. Chociaż koncepcja schowka jest prosta, to już jego implementacja jest trudniejsza niż się wydaje. Zakładając że w schowku umieściliśmy tekst z edytora to przy kopiowaniu do innego dokumentu informacja o sposobie sformatowania tekstu ma być zachowana, z kolei kopiując tekst do zwykłego pliku tekstowego oczekujemy wstawienia tylko samych znaków tekstu bez dodatkowych kodów formatowania.  
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Informacje wstępne}
\begin{itemize}
\pause\item Aby takie zachowanie schowka było możliwe dane muszą być do niego dostarczane w kilku formatach z których
zostanie wybrany jeden w danej sytuacji.
\pause\item O ile implementacje schowka systemów \ttt{Microsoft Windows} i \ttt{Macintosh} posiadają podobne możliwości
(chociaż istnieją pewne różnice), to schowek systemu X Window ma zdecydowanie mniejsze możliwości m. in. wycinanie i 
wklejanie danych innych niż tekst jest rzadko dostępne.
\pause\item Dość często zdarza się że programy muszą umożliwić kopiowanie i wklejanie typów danych nieobsługiwanych przez
schowek systemowy. Java umożliwia przekazanie referencji do dowolnych lokalnych obiektów w obrębie tej samej maszyny wirtualnej
a pomiędzy różnymi maszynami wirtualnymi przekazuje serializowane obiekty i referencje obiektów zdalnych.   
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Klasy i interfejsy umożliwiające przekazywanie danych}
\begin{itemize}
\pause\item Pakiet \emph{java.awt.datatransfer} posiada implementację mechanizmu przekazywania danych. Oto najważniejsze dostępne w nim klasy i interfejsy.
\begin{itemize}
\pause\item Obiekty przekazywane z pomocą schowka muszą implementować interfejs \ttt{Transferable}
\pause\item Schowek reprezentuje klasa \ttt{Clipboard} a w schowku mogą być umieszczane lub pobierane obiekty implementujące interfejs \ttt(Transferable). Schowek systemowy jest reprezentowany przez obiekt klasy \ttt{Clipboard}.
\pause\item Klasa \ttt{DataFlavor} opisuje rodzaje danych które mogą być umieszczone w schowku.
\pause\item Klasa \ttt{StringSelection} jest wykorzystywana do przekazywania łańcuchów znaków i implementuje interfejs \ttt{Transferable}
\pause\item Klasa musi implementować interfejs \ttt{ClipboardOwner} aby była powiadamiana o nadpisaniu obiektu przez inny obiekt. o zmianie zawartości schowka jest powiadamiany przez wywołanie metody \ttt{lostOvership} i oznacza to ze dane nie będą już potrzebne.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Przekazywanie tekstu}
\begin{itemize}
\pause\item Rozpatrując najprostszy przypadek przekazywania tekstu do schowka i z powrotem na początek musimy uzyskać referencję schowka systemowego.
\\ \ttt{Clipboard clipboard = Toolkit.getDeafultToolkit().getSystemClipboard();}
\pause\item Przekazując łańcuchy znaków ze schowka, należy je obudować obiektami klasy \ttt{Stringselection} a konstruktorowi tej klasy przekazujemy obudowany łańcuch.
\\ \ttt{String text = ...;} \\ \ttt{StringSelection selection = new StringSelection(text);}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Przekazywanie tekstu}
\begin{itemize}
\pause\item Przy przekazaniu obiektu do schowka używamy metody \ttt{setContents} której parametrami są obiekty klasy \ttt{StringSelection} i \ttt{ClipboardOwner}. Jeśli nie chcemy wyznaczać posiadacza schowka to drugi z parametrów oznaczamy jako \ttt{null}.
\\ \ttt{clipboard.setContents(selection, null);}
\pause\item A oto operacja odwrotna która polega na odczycie łańcucha znaków ze schowka.
\\ \ttt{DataFlavor flavor = DataFlavor.stringflavor;}
\\ \ttt{String text = (String) clipboard.getData(flavor);}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{example}
\begin{itemize}
\pause\item Program 01: \ttt{TextTransferFrame.java}
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Interfejs Transferable i formaty danych}
\begin{itemize}
\pause\item Format danych reprezentowany przez obiekt klasy \ttt{DataFlavor} określony jest przez
\begin{itemize}
\pause\item nazwę typu MIME(np. "image/gif")
\pause\item klasę reprezentującą  dane i umożliwiającą dostęp do nich(np. \emph{java.awt.Image})
\end{itemize}
\pause\item Każdy format danych posiada czytelną nazwę(np. "GIF Image")
\pause\item Klasa reprezentująca dane może być podana jako parametr class typu MIME np.
\\ \ttt{image/gif;class=java.awt.Image}
\\ Jeśli nie podamy żadnego parametru class to domyślną klasą reprezentacji będzie \ttt{InputStream}
\pause\item Istnieje także możliwość odpytania wszystkich dostępnych formatów schowka
\\ \ttt{DataFlavor[] flavors = clipboard.getAvailableDataFlavors();}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Przekazywanie obrazów za pomocą schowka}
\begin{itemize}
\pause\item Klasa \ttt{StringSelection} jest obecnie jedyna publicznie dostępną klasą w standardowej bibliotece Java implementującą obowiązkowy w tej sytuacji interfejs \ttt{Transferable}. Jako że Java nie dostarcza klasy odpowiedniej do przekazywania obrazu za pomocą schowka, musimy zaimplementować ją sami.
\pause\item Implementacja takiej klasy jest raczej łatwa. Przechowuje ona obiekt klasy \ttt{Image} i informuje, że jedynym dostępnym formatem danych jest \ttt{DataFlavor.imageFlavor}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{example}
\begin{itemize}
\pause\item Program 02: \ttt{TestImageTransferFrame.java}
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Schowek}
\begin{block}{Wykorzystanie schowka systemowego do przekazywania obiektów Java}
\begin{itemize}
\pause\item Chcąc kopiować obiekty pomiędzy aplikacjami Java można to osiągnąć umieszczając serializowane obiekty Java w schowku systemowym.
\pause\item Aby możliwe było przemieszczanie obiektów w ten sposób, Java umieszcza w schowku systemowym binarną reprezentację serializowanego obiektu. Inna aplikacja Java, niekoniecznie tego
samego typu co aplikacja, która umieściła obiekt w schowku, może pobrać dane ze schowka
i odtworzyć obiekt.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{example}
\begin{itemize}
\pause\item Program 03: \ttt{TestSerialTransferFrame.java}
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mechanizm "przeciągnij i upuść"}
\begin{block}{Informacje wstępne}
\begin{itemize}
\pause\item Korzystając z mechanizmu "skopiuj i wklej" do przekazywania danych między programami schowek wciela się w rolę pośrednika. Dzięki mechanizmowi "przeciągnij i upuść" możemy pominąć wszelkie pośrednictwo i komunikować się bezpośrednio.
\pause\item Platforma Java 2 oferuje właśnie podstawową obsługę tego mechanizmu. Możemy przeciągać między aplikacjami Java oraz macierzystymi aplikacjami danej platformy. 
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mechanizm "przeciągnij i upuść"}
\begin{block}{Przekazywanie danych pomiędzy komponentami Swing}
\begin{itemize}
\pause\item Od wersji Java SE 1.4 niektóre komponenty biblioteki Swing obsługują mechanizm "przeciągnij i upuść". Wybrany tekst możemy przeciągać z wielu komponentów i upuszczać na komponenty tekstowe. Zachowując zgodność z wcześniejszymi wersjami przeciąganie uaktywniamy wywołując metodę \ttt{setDragEnabled} a obsługa upuszczania jest zawsze włączona.
\pause\item Komponenty Swing umożliwiające przekazywanie danych
\begin{itemize}
\pause\item \ttt{JFileChooser} - Jako źródło: przekazuje listę plików - Jako cel: niedostępny
\pause\item \ttt{JColorChooser} - Jako źródło: przekazuje lokalną referencję do obiektu klasy Color - Jako cel: akceptuje obiekty klasy Color
\pause\item \ttt{JTextField} i \ttt{JformattedTextField} - Jako źródło: przekazuje wybrany tekst - Jako cel: akceptuje tekst
\pause\item \ttt{JPasswordField} - Jako źródło: niedostępny (ze względów bezpieczeństwa) - Jako cel: akceptuje tekst
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mechanizm "przeciągnij i upuść"}
\begin{block}{Przekazywanie danych pomiędzy komponentami Swing}
\begin{itemize}
\begin{itemize}
\pause\item \ttt{JTextArea} i \ttt{JTextPane} oraz \ttt{JEditorPane} - Jako źródło: przekazuje wybrany tekst - Jako cel: akceptuje tekst i listy plików
\pause\item \ttt{JList} i \ttt{JLabel} oraz \ttt{Jtree} - Jako źródło: przekazuje tekstowy opis wyboru (tylko kopiowanie) - Jako cel: niedostępny
\end{itemize}
\pause\item Pakiet \emph{java.awt.dnd} dostarcza niskopoziomowy interfejs mechanizmu "przeciągnij
i upuść", który stanowi bazę dla obsługi tego mechanizmu przez komponenty Swing.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
